# README

Некоторые вещи, что я здесь опишу, всё ещё находятся в стадии активного обдумывания. Некоторые - реализованы двумя-тремя разными способами.

Я постараюсь описать здесь с какими проблемами я сталкивался, чего хотел добиться, а также какие именно реализации имеет смысл брать за основу.

## Мультиязычность

На сайте есть зачатки мультиязычности, т.к. планировалось развивать проект одновременно на Россию и несколько европейских стран.

Российский сайт должен был быть на `alutrust.ru`, европейские - на `поддомен.alitrust.eu`, что вылилось в несколько костылей по работе с урлами, определение почты для саппорта и т.д.

Поскольку работы в этом направлении временно приостановлены, большие куски текста в шаблонах можно оставлять на русском.

Тем не менее, лейблы и сообщения валидации из моделей лучше выносить в `messages`, а наличие текста внутри скриптов стараться избегать.

## Таймзоны

На сервере все таймзоны настроены на `Europe\Moscow`. Сюда входят таймзоны в системе, PHP и MySQL.

Yii Formatter пытается сам приводить даты, поэтому все стандартые таймзоны в настройках тоже переведены на `Europe\Moscow`.

Это больше как предупреждение, что если вдруг на деве начнут барахлить даты, но скорее всего это из-за разбежки с таймзоной в системе и на продакшене всё будет работать без проблем.

## Dependency Container и bootstrap.php

В `app\config\bootsrap.php` содержатся некоторые дополнительные настройки для проекта и определённые константы.

Там же, через Dependency Container, переопределены настройки некоторых бихейворов и виджетов.

Для админки настройки компонентов лежат в основном файле модуля `app/modules/admin/Module.php`.

## Сущности

Модели, которые отражают сущности проекта находятся в `app\db\records`.

Такой неймспейс был выбран давно при попытке отделить модели основных сущностей от `FormModel` или `SearchModel`. Сейчас я бы уже не стал привязывать основные сущности к базе данных, но изначально повелось так, а теперь уже на рефакторинг времени нет.

## Модели-формы.

Валидация данных из HTML форм внутри класса сущности удобно, пока поля формы в точности повторяют свойства сущности.

Но если появляются нестадартные поля, то появляются проблемы, костыли в `beforeSave()` с сохранением дополнительных данных, или, ещё хуже, условия в зависимости от текущего `scenario`.

Поэтому для отражения HTML формы я всегда создаю специальную модель-форму. Например, `app\models\BoastForm`. Именно в ней заполняются `attributeLabels()`, `attributeHints()` и `rules()`.

Если валидация возвращает текстовые ошибки пользователю - им место в модели-форме.

Валидация внутри модели-сущности допускается только для поддержания целостности БД, заполнения значений по умолчанию и т.д. Если появились ошибки при валидации сущности, то выбрасывается Exception, которые у нас проверяет Sentry.

## Репозитории

После разделения моделей на модели-сущности и модели-формы, появилась проблема сохранения данных.

Для этого почти у каждой сущности существует класс-репозиторий.
У репозитория есть базовые методы для получения данных вроде `search()` (который возвращает настроенный DataProvider), `getById()`, `create()`, `update()` и `delete()`.

В идеале, репозитории планировалось сделать интерфейсами и подгружать в конструкторе контрллера, чтобы их можно было настраивать через Dependency Injection.

Кроме того, это позволит простым образом расширять функциональность при помощи декораторов. Например, было бы очень удобно сделать кеширование данных при запросе DataProvider’а и очистку кеша при добавлении новых записей. А это определённо понадобится, т.к. лайки и комментарии сейчас оформлены в виде отдельного модуля и дёргаются для каждой записи отдельным запросом.

Но поскольку я не смог определься какие именно параметры должны принимать репозитории, реализация пока очень упрощённая.

Один из последних вариантов реализации репозитория - `app\repositories\CategoryRepository`.

- метод `create()` принимает массив с данными, которые заранее валидируются через модель-форму и возвращает созданную сущность. Если для создания сущности нужны домолнительные данные, то они передаются по одному в параметры функции.
- метод `update()` принимает сущность, которую необходимо обновить, а потом повторяет метод `create()`.
- метод `delete()` просто принимает сущность.

Преимущества передачи сущности, а не ID в том, что мы можем использовать транзакции, события и бихейворы.

Для облегчения импорта/экспорта данных из модели-формы есть
`app\models\FillableTrait`.

В проекте ещё можно найти модели-формы, у которых есть метод `save()`, но это плохой вариант и не нужно на него обращать внимание :).

## Презентеры и Форматтеры

Презентеры и форматтеры - это дальнейшая попытка разгрузить модели сущностей.

Презентеры занимаются дополнительными преобразованиями данных, которые не несут в себе никакой бизнес-логики, но часто повторяются в шаблонах.

Например, методу `fullName()`, который складывет имя и фамилию пользователя, самое место в презентере.

Форматтеры показывают каким образом нужно преобразовывать сущности в массивы. Например, для API.
